\chapter{Wymagania funkcjonalne}
	\section{Opis wymagań dla warstwy fizycznej oraz łącza danych wraz z nazwą komendy}
		Częstą praktyką modelowania etapu łączenia z RET-em jest użycie przy maszyny stanowej w związku z czym, z poniższych funkcjonalności należy korzystać zgodnie z zadaną kolejnością.
		Dla każdej z poniższych ramek wyznaczono część wspólną składającą się z czterech bajtów. Pierwszym z nich jest bajt flagi startu, która oznacza początek wiadomości i ma wartość 0x7E.
		Koleje bajty budują ramkę XID, I, U, S o których wspomniano wcześniej. Następnie dodaje się dwubajtową sumę CRC oraz na samym końcu flagę stopu, która jest tej samej wartości co flaga startu i oznacza koniec nadawania wiadomości.
		\subsection{Ustanowienie prędkości połączenia - SetLinkSpeed}
			Jako użytkownik chcę ustanowić prędkość transmisji na 9.6 kbps.
			\newline\newline
			Jest to komenda wysyłana do urządzenia podrzędnego przy pomocy ramki XID.
			\newline
			Pierwsze dwa bajty o wartości 0xFF odpowiadają za zdefiniowanie adresu urządzenia docelowego. 
			W tym przypadku celem jest synchronizacja prędkości połączenia ze wszystkimi urządzeniami na lini, które nie są zaadresowane, a więc jest to wiadomość typu ,,broadcast''.
			\newline
			Kolejne dwa bajty kontrolne o wartości 0xBF są charakterystyczne dla ramki XID.
			\newline
			Następne dwa bajty o wartości 0x81 identyfikują format wiadomości XID, co oznacza, że jest to wiadomość z kategorii przypisania adresu.
			\newline
			Potem napotkano kolejne dwa bajty o wartości 0xF0, które są identyfikatorem grupy, co definiuje nam jakie kolejne bajty dopuszczalne są w dalszej części wiadomości.
			\newline
			Urządzenie podrzędne w celu umożliwienia mu zdekodowania wiadomości, otrzymuje w wiadomości długość grupy, czyli dwa bajty w tym przypadku o wartości 0x08 i jest to 
			liczba bajtów która pojawi się następnie, aż do pierwszego bajta sumy CRC.
			\newline
			Przechodząc do przesyłanych parameterów, jako pierwszy będzie to unikalny identyfikator urządzenia. Rozpoznano go po identyfikatorze parameteru o wartości 0x01.
			Następnie podajemy liczbę bajtów zajmowanych przez UniqueID czyli 0x02. Kolejnie podajemy wartość unikalnego identyfikatora. Z racji tego, że nie oczekujemy odpowiedzi
			na tę wiadomość, są to dowolne wartości.
			Drugim przesyłanym parametrem jest maska danych z identyfikatorem o wartości 0x03, potem podajemy liczbę bajtów budujących przesyłaną przez nas maskę czyli 0x02, a w wartości 
			parametru umieszczamy 4-ry bajty o wartości obu 0xFF. Jest to najbardziej ogólna maska urządzenia.
		\subsection{Negocjacja roli - AddressAssignment}
			Jako użytkownik chcę zaadresować urządzenie typu SingleRET identyfikujące się unikalnym identyfikatorem\footnote{\label{UniqueID} UniqueID - Dla AISG v2.0 jest to złożenie numeru seryjnego wraz z kodem producenta} == \{0x4E, 0x4B, 0x34, 0x36, 0x35, 0x30, 0x30, 0x30, 0x30\} adresem 3, 
			przy pomocy komendy ,,AddressAssignment''.
			\newline\newline
			Budowa ramki wysyłanej przez tę komendę jest bardzo podobna do powyższej z racji tego, że powyższą można nazwać atrapą skanu a tą skanowaniem celowanym.
			Z racji tego, że różna jest liczba oraz wielkość poszczególnych parametrów HDLC, bajt rozmiaru grupy posiada wartość 0x11.
			\newline
			Pierwszy parametr identyfikuje się przy pomocy wartości 0x01 czyli jest to unikalny identyfikator urządzenia, który ma zostać zaadresowany.
			Kolejny bajt przypomina o rozmiarze parametru i w tym przypadku jest on równy 0x09. W powyższym opisie przedstawiono unikalny identyfikator urządzenia, który w przypadku
			równości z rzeczywistym, pozwala urządzeniu podrzędnemu przyjąć żądanie adresacji.
			\newline
			Następny parametr posiada wartość 0x02 i oznacza on, że w jego wartości urządzenie nadrzędne zdefiniowało adres urządzeniu wewnetrznemu, dzięki któremu
			będzie identyfikowane oraz z racji tego, że długość parametru ma wartość 0x01, to wartość wynosi 0x03. W przypadku projektu, nie będzie miał on większego znaczenia
			aczkolwiek w momencie kiedy urządzenia typu Ret połączone są ze sobą szerogowo, potrzeba jest możliwość wysłania wiadomości do na przykład drugiego w łańcuchu.
			\newline
			Wartość ostatniego parametru równa 0x04, definiuje typ urządzenia podrzędnego, z którym inicjalizowana jest komunikacja. Długość wynosi 0x01 a wartość to 0x01.
			Oznacza ona, że podejmowana jest próba nawiązania komunikacji z pojedyncznym RET-em.
			Dla porównania istnieją również urządzenia takie jak MultiRET, dzięki któremu można zmieniać wartość nachylania kąta głównej wiązki anteny na wielu osiach czy płaszczyznach.
		\subsection{Negocjacja parametrów HDLC - HDLCParameters}
			Jako użytkownik chcę ustalić maksymalny rozmiar nadawanej jak i odbieranej ramki typu I oraz maksymalną liczbę ramek jednocześnie możliwych do wysłania bądź odebrania.
			\newline\newline
			Powyższą wiadomość można rozbić na 4-ry osobne aczkolwiek połączono je z racji podobnych funkcjonalności realizowanych podczas jej wysłania. Protokół AISG bazuje na HDLC, które używane jest w wielu miejscach
			gdzie potrzebne jest połączenie połączenie o wysokiej gwarancji otrzymania wiadomości bez utraty informacji. Istnieje nawet jego realizacja służąca do komunikacja satelit kosmicznych i różni się ona od AISG głównie
			ustalonymi wiadomościami HDLC, gdzie potrzeba wysłać znacznie większą liczbę ramek na raz aniżeli tylko jedna.
			Pierwszy bajt adresu może zostać zmieniony z wartości 0xFF na 0x03, gdyż w poprzedniej wiadomości ustanowiono adres urządzenia podrzędnego. Ta wartość będzie aplikowana do każdej poniższej wiadomości a więc pominięto jej wspominanie,
			gdyż potraktowano ją jako stałą.
			\newline
			Następnym bajtem jest identyfikator formatu, który dla wiadomości zawierającej parametry HDLC jest równy 0x81.
			\newline
			Kolejny bajt czyli identyfikator grupy ma wartość 0x80, a następny (rozmiar grupy) jest równy 0x12.
			\newline
			Pierwszym parametrem HDLC który jest negocjowany to maksymalny rozmiar tzw. payloadu dla ramki informacyjnej nadawanej przez urządzenie nadrzędne. Identyfikatorem w tym przypadku jest 0x05. Rozmiar payloadu jest równy 0x04 a wartościami są \{ 0xF0, 0x2D, 0x00, 0x00 \}.
			\newline
			Kolejny bajty natomiast budują negocjowany maksymalny rozmiar payloadu ramki informacyjnej do wiadomości otrzymywanej przez urządzenie nadrzędne. Identyfikator ma wartość 0x06 a pozostały bajty są tożsame jak dla poprzedniej
			negocjacji.
			\newline
			Następnym parametrem jest maksymalna liczba ramek wysłanych pod rząd przez urządzenie nadrzędne. Identyfikator ma wartość 0x07 a zarówno długość jak i wartość to 0x01.
			\newline
			Ostatnim parametrem negocjowanym podczas tej wiadomości jest maksymalna liczba ramek otrzymanych pod rząd poprzez urządzenie nadrzędne. Wartość identyfikatora jest równa 0x08 a długość oraz wartość znów posiadają wartości 0x01.
		\subsection{Ustanowienie synchronicznego trybu komunikacji - LinkEstablishment}
			Jako użytkownik chcę ustawić synchroniczny tryb komunikacji z urządzeniem.
			\newline\newline
			Bajt kontrolny posiada wartość 0x93 i oznacza żadanie ustalenia sposobu komunikacji z urządzeniem podrzędnym na tryb normalny, a więc taki w którym wysyła ono ramkę jedynie jako odpowiedź
			na wcześniej nadaną przez urządzenie nadrzędne.
		 \subsection{Negocjacja parametrów HDLC - 3GPPReleaseID}
			Jako użytkownik chcę wynegocjować parameter HDLC urządzenia, jakim jest wspierana wersja 3GPP. \newline
			\newline\newline
			Teraz można przejść do coraz bardziej szczegółowych parametrów jak ustanowienie numeru wersji standardu 3GPP.\footnote{\label{3GPP} 3GPP - 3rd Generation Partnership Project, komisja standaryzacyjna która tworzy protokoły telekomunikacyjne.}
			Podczas tworzenia tej wiadomości znów skorzystano z ramki XID a więc należy zdefiniować identyfikator formatu, grupy oraz jej długość. Pierwsze dwie wartości są równe tym z komendy ,,AddressAssignment'' a długość ma wartość 0x03.
			Identyfikatorem parametru jest tym razem wartość 0x05, długością 0x01 natomiast wartościa parametru 0x08. Jest to wersja standardu w wersji 8-mej czyli pionierska dla technologii LTE\footnote{\label{LTE} LTE - Long term evolution.}.
			Wprowadzono w niej wparcie dla interfejsu radiowego opartego o OFDMA\footnote{\label{OFDMA} OFDMA - Orthogonal frequency-division multiple access.}, którego wykorzystanie można zaobserwować również przy technologii 5G.
		\subsection{Negocjacja parametrów HDLC - AISGProtocolVersion}
			Jako użytkownik chcę wynegocjować parameter HDLC urządzenia, jakim jest wspierana wersja protokołu AISG. \newline
			Z racji tego, że implementowana wersja protokołu AISG 2.0 jest jedną z wielu ( istnieją jeszcze dwie wcześniejsze: 1.0, 1.1 oraz najnowsza 3.0), potrzeba zdefiniować według którego standardu budowane są
			wiadomości przez urządzenie nadrzędne oraz rozpoznawane przez podrzędne.
			Bajt identyfikujący parametr dla tej wiadomości ma wartość 0x14, długość parametru to 0x01 a jej wartość to 0x02.
	\section{Opis wymagań dla warstwy aplikacyjnej wraz z nazwą komendy}
		Po pomyślnym zestawieniu warstwy fizycznej posiadamy zdefiniowany wszystkie charakterystyki połączenia, które pozwolą w jednoznaczny sposób porozumieć sie z urządzeniem oraz żądać odpowiedzi na wysłaną wiadomość.
		Kolejne komendy są już żądaniami wysokoziomowymi, które definiują użyteczne dla klienta polecenia służąca do zarządzania RET-em. Jest ich znacznie więcej, aczkolwiek obranym celem pracy inżynierskiej było pomyślne przeprowadzenie
		kalibracji urządzenia, co pozwala w dalszym etapie ustawić zadany kąt odchylenia głównej wiązki sygnału z anteny.
		\subsection{Kalibracja - Calibrate}
			Jako użytkownik chcę skalibrować urządzenie.
			\newline\newline
			Z racji tego, że wiadomości tej warstwy korzystają z ramki informacyjnej, inną rolę pełni bajt kontrolny. Poza stałymi wartości bitów w bajcie 
			każdorazowe wysłanie i odebranie wiadomości zmienia wartość sekcji P/F wcześniej wspomnianej. 
			Dzięki temu można w łatwy sposób identyfikować czy wiadomość, którą otrzymujemy jest ta której oczekiwaliśmy. 
			W związku z tym dla pierwszej wiadomości wysłanej przez urządzenie nadrzędne poprawną wartością będzie 0x10.
			\newline
			Kolejnym bajtem jest kod procedury, który ma wartość 0x31, co oznacza, że oczekujemy kalibracji urządzenia będącego zwykłym pojedynczym RET-em.
			\newline
			Z racji tego, że podczas tej komendy nie jest przesyłana żadna wartość dla tej procedury, dwa bajty zaalokowane dla długości parametru mają wartość \{0x00, 0x00\}
